放榜好文共賞

請面對真實的自己 體驗真實的人生

睡醒之後，早上就是DSE中學文憑試放榜之日。有些同學的中學階段結束了，有些同學是大學的開始。以我這個已經度過五十歲而讀了博士、做過高官的人來說，回顧三十幾年前中學會考，覺得良好的會考成績，只是鋪好了一條簡單易行的路，令我疏懶地應付人生，結果吃了很多苦頭。

中學期間的辛勤向學，換來的是日後的精神怠惰，要好努力才補回那些在大學校園和官場以外的人世歷練和街頭智慧。

得失與禍福，總是如影隨形。不要以為考得好、路容易行，就以為成功在望，那是令人精神怠惰、道德虛偽的路，不真實的路。行上那條學院的路，思維會得到很好的鍛煉，但其他的感性和知識，必須自己在校園之外學回來。

更何況，香港在九七之後，因為《基本法》的五十年期限，令中國在九七之後部署二次接管香港，不斷赤化此地、人口殖民此地，香港人即使讀完大學，也沒有以前的路好行，畢業之後也只是浮浮沉沉，半死不活，輸給那些有身世和人脈的大陸學生或海歸派。我的永續《基本法》的議程，令香港產生本土政府的議程，中學畢業的同學是沒法投票支持的，但我會默默將它做好。

文憑試考得差，不要怨恨自己，那是自己暗中為自己鋪了另外的路而已。請面對真實的自己，體驗真實的人生。二十歲之前做的事，那些所謂成就，到了你五十歲的時候，便知道是一場空，不屑一顧。

人生的苦頭，總是要吃的。會考成績好，路行得順，是將苦頭延後。成績不好，是及早把苦頭吃了。這兩條人生路，哪一條比較好？我也說不準。我只能說，在青年的獨身時代多吃苦，比起有家室之後吃苦要好，不會累及家人。至於吃苦之後是否有甜，我也說不准。你自己去找。

陳雲 2016/7/13